**蒙牛集团**，是一家在[中國大陸的](../Page/中國大陸.md "wikilink")[乳制品生产企业](../Page/乳制品.md "wikilink")，於1999年在[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[内蒙古成立](../Page/内蒙古.md "wikilink")，公司创办人是[牛根生](../Page/牛根生.md "wikilink")。公司的主要品牌是**蒙牛**（），主要生产製造液體奶、冰淇淋和其他乳製品。蒙牛品牌是中国大陆生产[牛奶](../Page/牛奶.md "wikilink")、[酸奶和乳制品的领头企业之一](../Page/酸奶.md "wikilink")，至2005年時已成為中國[奶製品](../Page/奶製品.md "wikilink")[營業額第二大的公司](../Page/營業額.md "wikilink")，其中液態奶和[冰淇淋的產量居中國大陸第一位](../Page/冰淇淋.md "wikilink")。

内蒙古蒙牛乳业（集团）股份有限公司是一家國營企業，但其控股公司是由一家在[香港交易所上市的工業公司](../Page/香港交易所.md "wikilink")**中國蒙牛乳業有限公司**（）管理。蒙牛公司还在[開曼群島註冊](../Page/開曼群島.md "wikilink")，現任[董事會主席为](../Page/董事會主席.md "wikilink")[于旭波](../Page/于旭波.md "wikilink")。

## 歷史

蒙牛集團在2004年6月10日首日[上市](../Page/上市.md "wikilink")，以前主要[股東為](../Page/股東.md "wikilink")[牛根生](../Page/牛根生.md "wikilink")，現在改為[有限公司持有](../Page/有限公司.md "wikilink")。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:蒙牛乳业_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")
2009年7月7日，[中糧集團與厚樸投資共同組建一家新的公司](../Page/中糧集團.md "wikilink")（中糧集團持股70%），分別向蒙牛認購1.738億股新股，佔已擴大後股本10.01%。集資淨額將達到30.58億元。以及向老股東金牛、銀牛及老牛收購1.738億股舊股，每股作價17.6元，涉及金額約30.58億元。完成交易後，老牛将不再持有蒙牛的股份。银牛则剩余5.78%的蒙牛股份，金牛剩余2.11％的股份。牛根生本人在蒙牛直接持股比例由4.4%摊薄为3.96%。，至於中糧將與厚樸基金共同持有的新公司將持有蒙牛20.03%權益，成為蒙牛最大股東。

2010年11月22日，蒙牛集團以4.692億元收購中國[華北地區最大的](../Page/華北地區.md "wikilink")[酸奶生産企業君樂寶](../Page/酸奶.md "wikilink")51%股權，成為君樂寶的控股股東。\[1\]

2011年6月10日，牛根生先生辭任董事會主席，寧高寧先生接任。

2012年3月28日，寧高寧先生辭任董事會主席，于旭波先生接任。

2012年6月15日，[丹麥乳品企業愛氏晨曦](../Page/丹麥.md "wikilink")（Arla
Foods）以22億元入股蒙牛乳業約5.9%股權，成為繼中糧之后的蒙牛第二大戰略股東。而厚樸基金則在持股蒙牛三年之后退出，COFCO
Dairy現持有蒙牛19.66%股權。

蒙牛與愛氏晨曦合作在[香港推出](../Page/香港.md "wikilink")[歐洲原裝進口的有機奶粉](../Page/歐洲.md "wikilink")「baby
and me」最快有望於2013年6月上市。

2013年5月7日，蒙牛將向私募基金Advanced Dairy及Crystal
Dairy，以每股2.45元的價錢，總代價31.752億港元現金，收購兩者手上約12.96億股，佔現代牧業約26.92%股份，由於蒙牛已持有現代牧業約1.07%的股份，故完成收購後，蒙牛持股將增至約27.99%，成為[現代牧業單一最大股東](../Page/現代牧業.md "wikilink")。

Advanced Dairy為私募基金KKR的附屬公司，而Crystal Dairy由鼎暉投資所控股。

2013年5月20日蒙牛乳業最大股東中糧集團與[達能集團將分別擁有](../Page/達能.md "wikilink")51%和49%的亙達公司轉讓蒙牛8.3%股份（達能間接持有蒙牛百分之4.1股權）。完成後，中糧集團繼續擁有蒙牛約27.83％股份權益，仍然是單一最大股東。

另外，蒙牛與[達能簽訂框架協議](../Page/達能.md "wikilink")，雙方將各自對自身在[中国的低溫產品業務實施重組方案](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，合資項目在交割時將由蒙牛與[達能](../Page/達能.md "wikilink")
分別持有80%和20%。合資項目安排構成[蒙牛集團視作出售蒙牛低溫子公司的](../Page/蒙牛集團.md "wikilink")20%權益，以及蒙牛集團收購[達能低溫子公司](../Page/達能.md "wikilink")，有關合資計劃仍有待內地相關部門審批
項目將會包括 12家合資公司及1家合資控股公司 , 蒙牛在注入低溫產品業務後, 將會向達能發行股權 ,
令達能持有每間合資公司兩成股權。而雙方簽訂的框架協議，涵蓋內地、香港、台灣及澳門。

2013年6月18日，蒙牛百亿收购[雅士利](../Page/雅士利.md "wikilink")\[2\]。蒙牛證實以每股3.50港元，或以每股2.82港元現金加0.681股，收購該公司全數股權，已向張氏國際、雅士利控股股東、和CA
Dairy均簽署了股份收購協議，總代價為124億港元\[3\]\[4\]。

2014年1月6日，蒙牛與北美及歐洲領先的包裝食品和飲料公司WhiteWave Foods Company，合作發展營養產品
蒙牛與雅士利（01230）聯合公布，雅士利將向蒙牛及WhiteWave出售雅士利（鄭州）100%股權，現金代價約3.76億元（人民幣·下同），雅士利（鄭州）於河南擁有一家在建中的工廠，將主要從事營養產品製造、包裝及經銷。蒙牛及WhiteWave會透過成立合資公司作出有關收購，合資公司由雙方分別持有51%及49%。

2014年2月12日蒙牛以每股42.5元向中糧乳業投資發行1.21億股股份，認購價為51.53億元，相當於公司經擴大後已發行股本6.2%。
中糧乳業投資是一家合營企業，而達能亞洲、中糧集團(香港)及Arla
Foods（愛氏晨曦）在認購完成後將分別受益擁有其大約31.4%、51.7%及16.9%的股權。在認購完成後，一致行動集團在公司表決權中的權益將從大約27%增加至大約31.5%。。配售結束後，中糧集團、達能及Arla
Foods（愛氏晨曦）將分別擁有蒙牛16.3%、9.9%及5.3%的股份。

2015年1月2日蒙牛乳業旗下毛里裘斯蒙牛以25.06億人民幣(相等於約31.62億港元)，增持主要附屬公司內蒙蒙牛約6.6862%的股權。完成時,內蒙蒙牛將由公司直接及間接持有約99.9775%
的權益。

2017年1月4日，蒙牛斥資逾18.73億港元增持現代牧業9.65億股份，持股量由25.4%增至39.9%，同時以每股0.25美元或1.94港元向[現代牧業提出全購](../Page/現代牧業.md "wikilink")

2018年12月24日中國聖牧以3.034億人民幣(約3.45億港元)向蒙牛乳業出售內蒙古聖牧高科奶業51%權益

## 赞助

随着[神舟五号和](../Page/神舟五号.md "wikilink")[神舟六号的成功发射](../Page/神舟六号.md "wikilink")，作为宇航员饮用牛奶指定供应商的蒙牛以此为题在各大媒体投放了大量的广告，因此在中国大陆一举成名。蒙牛还连续多年赞助了[超级女声选秀活动](../Page/超级女声.md "wikilink")。為2018FIFA世界杯官方贊助商之一。

## 相关事件

### 奶粉污染事件

2008年9月，[三鹿集团生产的一批婴幼儿奶粉中被查出含有化工原料](../Page/三鹿.md "wikilink")[三聚氰胺](../Page/三聚氰胺.md "wikilink")，导致中国各地多名服食受污染奶粉的婴儿患上[肾结石](../Page/肾结石.md "wikilink")。而蒙牛生产的婴幼儿奶粉和液态奶产品中也同样被检出含三聚氰胺。\[5\]\[6\]

2008年9月17日，蒙牛对因食用这些批次奶粉而造成身心伤害的消费者表示道歉。\[7\]

2008年9月19日，[中国国家质检总局宣布撤销蒙牛](../Page/中国国家质检总局.md "wikilink")、[伊利和](../Page/伊利集团.md "wikilink")[光明三个牌子液态奶产品的](../Page/光明乳业.md "wikilink")“中国名牌”称号。\[8\]

9月17日蒙牛乳業在[香港交易所停牌](../Page/香港交易所.md "wikilink")，直到9月23日復牌後股價單日暴跌60.25%。\[9\][瑞信指](../Page/瑞信.md "wikilink")，蒙牛管理层在8月已知奶出事，巧合地由总裁牛根生拥有控股权的银牛及金牛公司，选择在公布中期业绩前约一个月，即8月1日，透过[大摩进行配售旧股](../Page/大摩.md "wikilink")，每股净配售价22.02元，套现净额12.6亿元，银牛及金牛的持股量合共降至16.42%。\[10\]蒙牛董事长牛根生为求援写下万言书。\[11\]

蒙牛CFO姚同山在香港新闻发布会上谈到，“香港是与国际接轨的地方，出口到（这里）的产品，主要是用那些规模化牧场生产的原奶进行生产的，这样的话，出问题的几率要比内地小得多……”。在2011年，蒙牛对于此事回应，称蒙牛销售到世界任何地方的产品，其在生产体系和品质标准都是一致的。只是由于不同国家和地区的食品监管标准有所不同，因此出口产品也必须同时符合当地标准。但在基本品质上，国内和国际没有差异。\[12\]

### 特仑苏OMP添加剂事件

2009年1月4日，[国家质量监督检验检疫总局向](../Page/国家质量监督检验检疫总局.md "wikilink")[内蒙古自治区质量技术监督局下发](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")《关于调查处理蒙牛特仑苏牛奶产品举报问题的函》。

2009年2月2日，[国家质量监督检验检疫总局向](../Page/国家质量监督检验检疫总局.md "wikilink")[内蒙古自治区质量技术监督局发出](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")《关于蒙牛特仑苏牛奶监管意见的函》，指出：中国未对OMP的安全性做出明确规定，[IGF-1物质不是传统食品原料也未列入](../Page/IGF-1.md "wikilink")[食品添加剂使用标准](../Page/食品添加剂.md "wikilink")，要求蒙牛公司停止向产品添加上述物质，并按照相关法律程序，向卫生部门申请使用许可。

2009年2月13日，[中华人民共和国卫生部会同工业和信息化部](../Page/中华人民共和国卫生部.md "wikilink")、农业部、商务部、工商总局、质检总局组织卫生、营养、毒理、食品、农业等方面的专家对蒙牛公司使用的OMP食用安全性进行了研讨。专家认为消费者饮用目前市场上该产品没有健康危害。卫生部同时指出，进口没有国家卫生标准的产品应当经过卫生部的批准，蒙牛公司进口并使用OMP没有事先申请批准，并擅自夸大宣传产品功能，违反了《食品卫生法》的有关规定。

2009年2月14日，内蒙古蒙牛乳业（集团）股份有限公司召开新闻发布会。蒙牛公司声称“OMP和IGF-1是截然不同的两种物质”。知名反伪人士[方舟子随即发文反驳](../Page/方舟子.md "wikilink")，指出蒙牛申请的多项专利和发表的多篇学术论文均显示OMP和IGF-1是同一种物质，蒙牛特仑苏OMP牛奶要么是虚假广告宣传，要么是存在健康风险。

特仑苏产品问世时，蒙牛就宣称它为“全球首款OMP造骨乳蛋白牛奶”，OMP是由蒙牛科研人员率先在牛奶中发现并提取的\[13\]。在这次添加剂事件中，蒙牛又称OMP其实是从[新西兰TATUA公司进口的](../Page/新西兰.md "wikilink")，是日本和新西兰的乳品企业首先开发，在欧美等国已使用多年，他们称为MBP（Milk
Basic
Protein）的物质，其安全性受到了美国[FDA等国际权威机构认可](../Page/FDA.md "wikilink")。\[14\]

蒙牛產品未受太大的負面消息影響，2009年上半年銷量錄得前比增長。

### 学生奶中毒事件

2011年4月22日，陕西榆林251名小学生因喝蒙牛学生奶集体中毒。此次共有3家医院接收中毒学生，其中星元医院接诊110名学生，87人有症状。有症状的学生中42人症状较轻，通过口服药物治疗；45人腹疼、呕吐、恶心，进行输液处理。医院初步诊断系细菌性食物中毒。榆林市一院急诊接收167名学生，留院观察和输液的92名，均以胃肠道症状为主；榆林市二院接收19名学生，其中10人留院观察。\[15\]

### 强致癌物超标事件

2011年12月24日，国家质检总局公布近期对液体乳产品抽查的结果，蒙牛乳业（眉山）有限公司的一批次产品被检出[黄曲霉素M](../Page/黄曲霉素.md "wikilink")1含量超标140%。蒙牛对此回应称抽检的问题产品尚未出厂。\[16\]\[17\]

### 篡改生产日期事件

据[浙江省工商局披露](../Page/浙江省工商局.md "wikilink")，2012年5月，蒙牛驻[义乌市城市经理王孙富从蒙牛公司员工聂立峰处通过半价购买](../Page/义乌市.md "wikilink")3000箱临过期牛奶，并通过篡改生产日期的方法重新销售。蒙牛对此回应称已向公安机关举报。\[18\]

### “大荤君”下架事件

2015年1月，蒙牛集团的新款奶味饮料“大荤君”上市不久便被下架，引发媒体关注。

“大荤君”是蒙牛“优益C”系列奶味饮料的一种新产品，其包装印有“大荤君”、“无肉不成席”的宣传字样。不过在汉语中，“大荤君”的读音与“大昏君”完全相同，而“无肉不成席”恰巧又令人联想到时任[中国共产党中央委员会总书记](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")[习近平](../Page/习近平.md "wikilink")。有报道认为，“大荤君”在商品的标签上玩文字游戏的行为，导致其在上市后不久便被下架\[19\]。

## 参见

  - [2008年中国奶制品污染事件](../Page/2008年中国奶制品污染事件.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部链接

  - [蒙牛集团官方网站](http://www.mengniu.com.cn)

  - [蒙牛集團香港網站](http://www.mengniuir.com)

  -
  - [《蒙牛內幕》](http://book.sina.com.cn/nzt/live/fin/mengniumeibu3/index.shtml)

[Category:香港交易所上市公司](../Category/香港交易所上市公司.md "wikilink")
[Category:乳業公司](../Category/乳業公司.md "wikilink")
[Category:香港上市工業公司](../Category/香港上市工業公司.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國國有企業](../Category/中華人民共和國國有企業.md "wikilink")
[Category:香港交易所上市認股證](../Category/香港交易所上市認股證.md "wikilink")
[Category:內蒙古公司](../Category/內蒙古公司.md "wikilink")
[Category:1999年成立的公司](../Category/1999年成立的公司.md "wikilink")
[Category:中糧集團](../Category/中糧集團.md "wikilink")
[Category:中國飲料公司](../Category/中國飲料公司.md "wikilink")

1.
2.
3.  [蒙牛124億全購雅士利 每股3.5元溢價9.4%
    中國乳業最大併購](http://paper.wenweipo.com/2013/06/19/FI1306190025.htm)[文匯報](../Page/文匯報.md "wikilink")
    2013年6月19日
4.  [雅士利國際控股有限公司收購通告](http://www.yashili.hk/attachment/20130618170201001676015_tc.pdf)
5.
6.
7.  [蒙牛集团郑重承诺](http://www.mengniu.com.cn/newsfile/200891710373823551.asp)
8.
9.  [蒙牛复牌暴跌六成
    牛根生们50亿财富蒸发](http://news.163.com/08/0924/08/4MJHMCJE0001124J.html)
10.
11. [蒙牛董事长牛根生的求援“万言书”曝光](http://finance.ifeng.com/news/hgjj/20081105/201724.shtml)
12. [蒙牛称奶质无“地方差别”](http://news.xinhuanet.com/fortune/2011-04/29/c_121361154.htm)

13.
14.  \]
15. [陕西榆林251名小学生因喝蒙牛学生奶集体中毒](http://news.xinhuanet.com/fortune/2011-04/23/c_121338767.htm)

16. [国家质检总局液体乳产品质量国家监督抽查结果](http://cpzljds.aqsiq.gov.cn/cpzlbgt/zxgg/201112/t20111224_205617.htm)
17. [蒙牛纯牛奶被查出强致癌物](http://news.163.com/11/1225/19/7M55601D00014JB6.html)
18.
19.